前路政署長作供 拒答監察工作細節

2018年12月15日

前路政署長作供
拒答監察工作細節

鍾錦華（左）稱港鐵曾兩度向政府提交報告，惟資料有極大出入。李潤芳攝

【沙中綫聆訊】

【本報訊】曾直斥港鐵做假記錄的時任路政署署長鍾錦華，昨是首位到聆訊作供的政府官員。他在庭上多次拒答政府與監察顧問公司運基之間的運作，又指其上任前紅磡站工程曾有重大質量問題，但沒透露詳情。鍾完成作供後，從法院後門離開，成為聆訊首位「走後門」的證人。據委員會職員表示，法院後門只供委員會成員出入。

沙中綫聆訊踏入第35日，時任路政署署長鍾錦華作供，他指沙中綫工程的管理方法與高鐵相似，包括委託港鐵管理、聘用運基負責監督的監察及核證模式，以及由鐵路拓展處和屋宇署組成的建築物條例團隊。委員會資深大律師Ian Pennicott多次就政府與運基之間的監察詳情提問，惟鍾均指應由鐵路拓展處人員回應較適宜。鍾又直指負責監察工程的運基需就工程質量負責，並反駁運基一方證人稱工程難以進行突擊檢查，認為運基可在短時間內通知港鐵入地盤監察。

港鐵就紅磡站工程問題曾於6月15日向政府提交報告，並於7月13日補充資料，惟兩次資料有極大出入。鍾稱，當時政府對沙中綫工程團隊失去信心，批評港鐵在監察連續牆與月台層板接駁出現問題，需檢討及改善。

相關新聞：港鐵已鑿牆八處檢測

走後門離開

鍾又提到，鐵路拓展處會定期與港鐵舉行項目監督委員會，匯報及討論工程進度，若涉及重大質量問題，亦會納入議程，並自爆在其上任前，曾有質量問題需在會內討論，但庭上他未有透露詳情。

上月22日展開退休前休假的鍾錦華，作供後經法院後門乘車離開。委員會秘書處證實，有職員未有嚴格執行指示，因而鍾錦華得以利用停車場出入口離去。路政署引述鍾指由於首度作供，不清楚要由正門出入，強調走後門是無心之失。

運基顧問董事楊偉雄昨亦作供，他同時是運基的「建築送審文件檢查及規定」小組組長，負責檢視沙中綫工程文件。楊指在傳媒報道剪鋼筋後，曾應政府要求，三度到紅磡站地盤檢查文件記錄再撰寫報告，並發現工程記錄不齊全，如只有禮頓存有鋼筋受損後，以鑽窿種鐵進行補救的記錄，港鐵卻沒有；而就鑽窿種鐵的補救方法，屋宇署曾要求港鐵為連續牆進行拉力測試，亦不見相關測試報告。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
味千首席財務官 落格180萬元 公司即炒兼報警

下一則
下一則
港鐵已鑿牆八處檢測

捐咗錢俾劉細良太平紳士未?